\chapter*{Заключение}

%Общая характеристика полученных в диссертации результатов.
В работе представлены результаты исследования исчисления позитивно"=образованных формул (ПО"=формул) как формализма для автоматического доказательства теорем (АДТ). Основным результатом исследований является программная система АДТ, в которой реализован ряд стратегий, повышающих эффективность поиска логического вывода (ЛВ) по сравнению с ранними программными реализациями. При этом эффективность формализована по следующим критериям: время, затрачиваемое на поиск ЛВ; количество шагов полученного ЛВ; количество потребляемой памяти в процессе поиска ЛВ; ширина классов решаемых задач программной системой АДТ.

Среди предложенных и реализованных стратегий имеются как адаптированные из других методов АДТ для исчисления ПО"=формул, так и оригинальные.

Применение системы для решения ряда задач из библиотеки TPTP показало, что система соответствует мировому уровню в данной области. Указаны классы задач, как с точки зрения формы их представления, так с точки зрения предметных областей, на которых разработанная система выигрывает у основных мировых лидеров. %Кроме того, решен ряд крайне сложных задач (рейтинг TPTP 1.0) \ref{tptp}.

%Разработанный вид системы АДТ (пруверов) занимает промежуточное положение между интерактивными системами и классическими, позволяя с одной стороны производить достаточно автоматизированный логический вывод, с другой стороны вовлекать в процесс человека, тем самым используя основной дубль свойств человеко- и машинно"=ориентированность.

%Любые исследования в данной области являются актуальными. Формальное доказательство теоремы может иметь сколь угодно большую минимальную длину, поэтому любые методы позволяющие сократить число шагов вывода, а так же скорость их проведения важны. Многие современные и самые производительные системы АДТ уже столкнулись с проблемой сложности расширения и использования дополнительных знаний о задаче (универсализм систем). Данная работа является реализацией одного из способов решения этих проблем.

% Выносимые на защиту результаты.
%В рамках диссертации получены и на защиту выносятся следующие результаты:
%\begin{enumerate}
%\item Разработаны новые методики и программные технологии эффективного поиска ЛВ в исчислении ПО"=формул: стратегии ограничения процесса поиска ЛВ, структуры данных и алгоритмы, реализации этих стратегий.  Разработанные методики и программные технологии сохраняют полезные особенности исчисления ПО"=формул.

%\item Существующие методики повышения эффективности поиска ЛВ успешно адаптированы для исчисления ПО"=формул: разделение данных термами, индексирование термов, параллельные схемы алгоритмов. Адаптация сохраняет полезные особенности исчисления ПО"=формул.

%\item Создана программная система АДТ в исчислении ПО"=формул первого порядка, в которой реализованы разработанные и адаптированные методики и технологии эффективного поиска ЛВ.

%\item Разработана инфраструктура апробации алгоритмов и стратегий ЛВ на задачах библиотеки TPTP. Выделены классы задач, которые решаются эффективнее по сравнению с  передовыми системами АДТ. Значительно расширен класс успешно решаемых задач по сравнению с предыдущими системами АДТ в исчислении ПО"=формул.
%\end{enumerate}



%Таким образом поставленная цель диссертационной работы достигнута. Необходимые для достижения цели задачи решены.

%\begin{enumerate}
%\item Исследование языка и исчисления ПО"=формул, анализ его свойств, влияющих на возможность адаптации существующих алгоритмов и разработки новых алгоритмов;
%\item Разработка эффективных структур данных представления ПО"=формул в памяти компьютера;
%\item Разработка алгоритмов преобразования ПО"=формул для организации автоматического логического ввода;
%\item Адаптация существующих методик реализации алгоритмов АДТ для исчисления ПО"=формул;
%\item Исследование вопросов автоматизации построения эффективного логического вывода с использованием предиката равенства;
%\item Разработка программной системы АДТ, создание инструментальных средств для программирования специальных версий АДТ, ориентированных на определенные классы теоретических и практических задач поиска ЛВ.
%\item Апробация разработанных программных средств в решении тестовых и практических задач.
%\end{enumerate}

% Достигнута ли цель диссертации?
%В диссертации показана возможность использования разработанных инструментальных средств при создании программных систем.

%Конструктивная [само]критика результатов диссертации.
%Несмотря на то, что в диссертации получен ряд положительных результатов, необходимо сделать следующие замечания.

Из особенностей, препятствующих внедрению разработанных инструментальных средств в прикладные программные систем, на наш взгляд, являются:

\begin{enumerate}
\item Условие достаточно хорошего понимания принципов логического программирования и особенностей формализма ПО"=формул у пользователя.
\item Поддержка предиката равенства реализована не так эффективно, как в других системах АДТ.
\end{enumerate}

%Проблема 1 может быть частично или полностью решена путем развития пользовательских интерфейсов и путем просвещения пользователей. Проблема 2 требует дальнейшего отдельного исследования.

% Направления дальнейших исследований и развития в целом.

Перспективы развития естественным образом делятся на два класса: развитие фундаментальной части языка и исчисления ПО"=формул, в частности, исследования вопросов построения модальных исчислений, дескриптивных, высшего порядка, использования табличного и обратного методов; и непосредственно расширение класса решаемых задач, в частности, применение в области семантического веба, биоинформатики, верификации, открытых математических проблем.

%Дальнейшая разработка системы связана с продолжением повышения эффективности поиска ЛВ.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dis"
%%% End:
